{
  "subject": "刑事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "1": "捜査"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "捜査の意義について説明しなさい。",
      "answer": "捜査機関が犯罪が発生したと考えるときに、公訴の提起・遂行のため、犯人を発見・保全し、証拠を収集・確保する行為をいう。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "捜査の目的について説明しなさい。",
      "answer": "犯罪の嫌疑の有無を解明して、公訴を提起するか否かの決定をなし、公訴が提起される場合に備えてその準備をすることをいう。具体的には、①被疑者の身柄保全、②証拠の収集保全を指す。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "令状主義（【憲法33条】【憲法35条】、【刑事訴訟法197条1項ただし書】、【刑事訴訟法199条1項】、【刑事訴訟法218条】等）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "強制処分を行うには原則として裁判所又は裁判官の発する令状に基づかなければならない。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "令状主義（【憲法33条】【憲法35条】、【刑事訴訟法197条1項ただし書】、【刑事訴訟法199条1項】、【刑事訴訟法218条】等）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "捜査機関が逮捕、捜索、押収など最も人権侵害の危険のある強制処分を自らの判断だけで行うことができるとすると、不当な人権侵害が行われるおそれがあるため、公正な立場にある裁判官に、強制処分の必要性とそれが人権に及ぼす影響を判断させることにより、捜査による不当な人権侵害が行われることを防止する(司法的抑制の理念)。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "任意捜査の原則 (【刑事訴訟法197条1項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "捜査目的が強制処分によっても任意処分によっても達成される場合には、任意処分によって行われるべきとする原則をいい、強制捜査を法規上も運用上もなるべく例外にとどめることによって、捜査と人権の調和を図ろうとするものをいう。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "強制処分法定主義 (【刑事訴訟法197条1項ただし書】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "強制処分は、法律にこれを許す特別の規定がある場合にしか用いることができない。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "比例原則(【刑事訴訟法197条1項本文】 「必要な」)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "捜査は、被疑者等の自由、財産その他私生活上の利益に直接重大な脅威を及ぼすものである以上、捜査の必要と人権保障の間にはほどよい調和を図る必要があることから、捜査上の処分は、必要性に見合った相当なものでなければならないという原則をいう。強制処分を行う場合にも、できるだけ権利・利益が侵害される程度の少ない方法・種類が選択されなければならない。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査の開始時期について説明しなさい。",
      "answer": "捜査は、「犯罪があると思料」したとき（【刑事訴訟法189条2項】）に開始される。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査の端緒の意義について説明しなさい。",
      "answer": "捜査の開始のきっかけとなる、捜査機関の下に集まってくる犯罪についての情報の手がかりをいう。捜査の端緒には、特に制限がない。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査の端緒の具体例について説明しなさい。",
      "answer": "1. 捜査機関の活動に由来するもの\n聞き込み、風説、新聞その他出版物の記事、検視、職務質問、自動車検問、現行犯逮捕等\n2. 犯人や被害者の申告・告知等による場合\n被害届、告訴、自首等\n3. 第三者の申告・告知等による場合\n告発、請求、匿名の申告等"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴の意義について説明しなさい。",
      "answer": "犯罪被害者(若しくは法により定められた親族等)が捜査機関に対して犯罪を申告し処罰を求める意思表示をいう。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴を欠き、かつ告訴が得られる可能性が全くない場合、親告罪捜査は可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "公訴提起の余地はないので捜査の必要性は認められず、捜査は許されない。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴を欠くが、将来告訴が得られる余地を残している場合、親告罪の捜査は可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "被疑者及び証拠を保全しておく必要性は否定できないし、訴訟条件は、公訴において必要とされる条件であるから、捜査行為をすることができる。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴の客観的不可分の原則について説明しなさい。",
      "answer": "明文はないが、告訴は犯罪事実について訴追を求める意思表示であり、訴追の範囲を犯罪事実の一部に限定する意思はないのが通常であるから、原則として、単一の犯罪の一部分についてした告訴は、その全部に対して効力を生じる。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴の客観的不可分の例外について説明しなさい。",
      "answer": "①観念的競合の犯罪事実で、被害者が複数の場合 (ex. 1つの文章で2人の名を毀損した場合)、被害者意思を尊重するため、一方の被害者が告訴をしても、他方の被害者が告訴したことにはならない。\n②非親告罪に限定した告訴 (ex. 住居侵入と器物損壊のうち、住居侵入部分のみ告訴)については、告訴の客観的不可分の原則が及ぶとすると親告罪とした趣旨を没却するから、親告罪に及ばない。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴の主観的不可分の原則について説明しなさい。",
      "answer": "「親告罪について共犯の1人又は数人に対してした告訴又はその取消は、他の共犯に対しても、その効力を生ずる」（【刑事訴訟法238条1項】）。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "告訴の主観的不可分の例外について説明しなさい。",
      "answer": "相対的親告罪(特定の犯罪において犯人と被害者との間に一定の身分関係があることから親告罪とされるもの、ex. 【刑法244条2項】)の場合、主観的不可分の原則が妥当しない。例えば、親族と非親族の窃盗の共同正犯で、被害者が非親族の犯人のみ告訴したような場合である。\ncf. 犯人を指示することなく告訴した場合も、親族の者をも告訴する意思が認められない限り告訴の効力は及ばない。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "行政警察活動の意義について説明しなさい。",
      "answer": "犯罪の予防・鎮圧を目的とした警察活動をいう。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "司法警察活動の意義について説明しなさい。",
      "answer": "刑事訴訟法上の犯罪捜査である警察活動をいう。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "職務質問の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "【警察官職務執行法2条1項】。警職法上の任意同行については、【警察官職務執行法2条2項】。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "職務質問の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "行政警察活動である(ただし、司法警察活動との区別は曖昧)。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "職務質問（【警察官職務執行法2条1項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「異常な挙動その他周囲の事情から合理的に判断して」。\n② 「何らかの犯罪を犯し、若しくは犯そうとしていると疑うに足りる相当な理由のある者又は既に行われた犯罪について、若しくは犯罪が行われようとしていることについて知っていると認められる者」である。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "職務質問において有形力を行使することができるか (「停止させて」（【警察官職務執行法2条1項】）の意義)について説明しなさい。",
      "answer": "まず、強制処分を行うことはできない (その根拠については、捜査との連続性、【警察官職務執行法2条3項】、【憲法35条】などが挙げられている)。また、警察比例の原則が及ぶため、強制捜査手続によらなければ許されないような強制手段に至らない程度の、心理的影響力ないし有形力の行使は、職務質問の目的、必要性、緊急性などを合理的に考慮し、具体的状況の下で相当と認められる限度において許容される。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "所持品検査の意義について説明しなさい。",
      "answer": "相手が身につけ所持している物を開示させて警察官が点検したり、警察官自ら開示する処分をいう。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "所持品検査の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "職務質問に伴う所持品検査は、職務質問の際に必要に応じて行われる(【警察官職務執行法2条】)から、行政警察活動の一種である。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "承諾なき所持品検査の可否について説明しなさい。",
      "answer": "所持品検査は任意処分である職務質問(【警察官職務執行法2条1項】) の付随行為として許容されるものであるため、所持人の承諾を得て行わなければならないのが原則である。しかし、行政警察の責務である犯罪の予防・鎮圧等の実効性を確保する必要があるから、例外として、捜索に至らない程度の行為は、強制にわたらない限り所持品検査においても許容される場合がある。具体的には、所持品検査も「必要な最小の限度」(【警察官職務執行法1条2項】)でなされなければならないから、所持品検査の必要性・緊急性、これによって害される個人の法益と保護されるべき公共の利益との権衡等を考慮し、具体的状況の下で相当と認められる限度で許容される。\nなお、「公共の利益」については、犯罪の重大性、嫌疑の強さ、物件所持の疑いの強さ、その物件の危険性、法益侵害の程度、「個人の法益」については、遮蔽空間への物理的侵入の有無、有形力行使の有無・程度、有体物の占有侵奪の有無などを考慮する。\ncf. 「捜索に至らない」ことと、「強制にわたらない」ことの関係は、トートロジーに過ぎないという見解、別個の意義を有するという見解 (ex. 抵抗する対象者を押さえつけ、バッグを取り上げた上で、チャックを開けて中を一瞥する場合には、プライバシー侵害の程度においては捜索には当たらないが、強制に至っている)が対立している。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "自動車検問の意義について説明しなさい。",
      "answer": "警察官が犯罪の予防、検挙のため、進行中の自動車を停止させ、当該自動車の運転者等に対し必要な事項を質問することをいう。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "自動車検問の3つの分類について説明しなさい。",
      "answer": "①交通違反の予防検挙を主たる目的とする交通検問、②不特定の一般犯罪の予防検挙を目的とする警戒検問、③特定の犯罪が発生した際、犯人の検挙と情報収集を目的として行う緊急配備検問がある。①と②は行政警察活動、③は司法警察活動である。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "無差別一斉検問の可否について説明しなさい。",
      "answer": "【警察法2条1項】は、組織体としての警察の所轄事務の範囲を定めるとともに、その所定の責務を遂行すべきことを規定したもので警察官にとって権限行使の一般的根拠となり得る。そこで、①交通取締りの一環として交通違反の多発する地域等の適当な場所において、②短時分の停止を求めて、運転者などに対し必要な事項についての質問などをすることは、それが③相手方の任意の協力を求める形で行われ、自動車の利用者の自由を不当に制限することにならない方法、態様で行われる限り、適法である(警察法2条1項説,最決昭55.9.22)。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "「強制の処分」 (【刑事訴訟法197条1項ただし書】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「強制の処分」とは、「この法律に特別の定」のある逮捕・捜索・差押えに類するもの、すなわち個人の意思を制圧し、身体、住居、財産等の重要な権利・利益に制約を加えて強制的に捜査目的を実現する行為など、特別の根拠規定がなければ許容することが相当でない手段を意味する(意思制圧説,最決昭51.3.16)。\ncf.有力説=相手方の明示又は黙示の意思に反して、重要な権利利益を制約することとする。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "任意捜査の限界について説明しなさい。",
      "answer": "任意捜査であっても、「必要な」 (【刑事訴訟法197条1項本文】) 限度でなされなければならない。そこで、必要性・緊急性なども考慮した上、具体的状況の下で相当と認められる限度において許容されるものと解するべきである(最決昭51.3.16)。その際には、有形力の程度、権利ないし法益の種類、その侵害の程度、被疑事実の重大性、嫌疑の程度、当該捜査の必要性・緊急性を考慮する。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "被処分者の承諾ある強制捜査の可否について説明しなさい。",
      "answer": "害される法益が人身の自由や私生活の平穏など個人的利益である以上、権利放棄は可能であるが、権利放棄が、権利の内容や放棄の効果を熟知してなされたものなのか疑問が残る。また、捜査官の側にも安易に脱法行為に走る危険がある。さらに、承諾留置や、家宅の承諾捜索、女子の身体検査などは、通常任意の承諾はあり得ない場合であり、そのような場合のためにまさに令状主義が採用されたといえる。そこで、任意の承諾 (権利放棄)を訴追側が積極的に立証した場合のみ適法となるが、承諾留置や、家宅の承諾捜索、女子の身体検査などは、同意があっても許されない。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "任意同行の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被疑者の出頭確保のため、捜査官がその居宅等から警察署等へ同行させることをいう。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "任意同行の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①行政警察活動である警職法上の任意同行（【警察官職務執行法2条2項】）、②犯罪捜査を目的とする司法警察活動としての任意同行をいう。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "任意同行と実質的逮捕の区別基準について説明しなさい。",
      "answer": "逮捕とは、被疑者の意思を制圧し、身体を拘束して捜査目的(逃亡,罪証隠滅防止)を達成する強制処分をいう。そうであるとすれば、任意処分たる任意同行と強制処分たる逮捕は、①同行を求めた時間、場所、②同行の方法・態様、③同行を求める必要性、④被疑者の属性(年齢・性別等),⑤同行後の取調べ時間・場所・方法、監視の状況、⑥被疑者の対応のしかた、⑦捜査官の主観的意図, 逮捕状準備の有無等の事情を総合的に考慮して、逮捕と同視すべき強制が加えられているかにより区別されるべきである(通説、富山地決昭54.7.26参照)。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "任意取調べの限界について説明しなさい。",
      "answer": "取調べは任意捜査の一環であり（【刑事訴訟法197条1項本文】、【刑事訴訟法198条1項ただし書】）、行動の自由や意思決定の自由を制約するものであるから、事案の性質、被疑者に対する容疑の程度、被疑者の態度等諸般の事情を勘案して、社会通念上相当と認められる方法ないし態様及び限度において、許容される (最決昭59.2.29)。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "おとり捜査の意義について説明しなさい。",
      "answer": "捜査機関又はその依頼を受けた者が、その身分や意図を相手方に秘して犯罪を実行するように働きかけ、相手方がこれに応じて犯罪の実行に出たところで現行犯逮捕等により検挙するもの (最決平16.7.12) をいう。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "おとり捜査の適法性について説明しなさい。",
      "answer": "おとり捜査は、詐術的なものに基づいているものではあるが、犯人が自分自身の意思で行動している以上、任意捜査といえる。そして、任意捜査であっても、「必要な」(【刑事訴訟法197条1項本文】) 限度でなされなければならないから、その適法性は、おとり捜査によって得られる公益 (犯罪摘発による秩序維持=犯人検挙の必要性)と失われる法益の比較衡量によって決する。その際、①検挙しようとする犯罪の内容や罪質、当該犯罪による直接の被害者の有無、②おとり捜査を必要とする具体的事情。他の捜査方法によることの困難性、③相手方への働き掛けの手段やその強度、犯罪が行われる嫌疑の有無や程度等を考慮する。\ncf. 判例(最決平16.7.12)は、「少なくとも、直接の被害者がいない薬物犯罪等の捜査において、通常の捜査方法のみでは当該犯罪の摘発が困難である場合に、機会があれば犯罪を行う意思があると疑われる者を対象におとり捜査を行うことは、【刑事訴訟法197条1項】に基づく任意捜査として許容されるものと解すべきである」と述べている。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被疑者を法に決められた短期間拘束する身柄拘束処分をいう。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①通常逮捕（【刑事訴訟法199条1項】）,②緊急逮捕（【刑事訴訟法210条】）,③現行犯逮捕（【刑事訴訟法212条】、【刑事訴訟法213条】）"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "通常逮捕 (【刑事訴訟法199条】)の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「被疑者が罪を犯したことを疑うに足りる相当な理由がある」こと（【刑事訴訟法199条1項本文】）(逮捕の理由)\n② 「明らかに逮捕の必要がないと認めら」 れないこと（【刑事訴訟法199条2項ただし書】） (逮捕の必要性)\n「逮捕の必要がない」とは、被疑者の年齢、境遇、犯罪の軽重及び態様など諸般の事情に照らし、被疑者が逃亡する虞がなく、かつ罪証を隠滅する虞がない等の事情をいう（【刑事訴訟規則143条の3】）。\n③ 「裁判官のあらかじめ発する逮捕状によ」ること（【刑事訴訟法199条1項本文】）\n④「30万円(刑法,暴力行為等処罰に関する法律及び経済関係罰則の整備に関する法律の罪以外の罪については、当分の間、2万円) 以下の罰金、拘留又は科料に当たる罪については、被疑者が定まつた住居を有しない場合又は正当な理由がなく前条の規定による出頭の求めに応じない場合」であること（【刑事訴訟法199条1項ただし書】）"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "一定の軽微事件については、捜査機関の出頭要求に応じない場合に逮捕できる(=逮捕の必要性が肯定される)とされている (【刑事訴訟法199条1項ただし書】)が、それ以外の事件についてはどうか説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法199条1項ただし書】は、一定の軽微事件については逃亡又は罪証隠滅のおそれがあるだけでは逮捕できないとして、逮捕要件を加重した趣旨であるから、被疑者が正当な理由なく出頭要求に応じない場合、そのことから直ちに逮捕することができると解することはできない。しかし、逮捕の必要についての判断は、捜査の端緒の段階における時期的,時間的,資料的に種々の制約が存する中での判断であることが一般であるから、逮捕の必要の存否につき明確な判断ができない場合には、明らかに逮捕の必要がないとはいえず、一応請求を容れるべきである。そこで、正当の理由のない不出頭が数回に及ぶと、これは逃亡又は罪証隠滅の疑いを相当強めるため、逃亡又は罪証隠滅のおそれがないとはいえないとして、逮捕できると解する(最判平10.9.7参照)。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "現行犯逮捕 (【刑事訴訟法213条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法212条1項】、【刑事訴訟法212条2項】所定の者(現行犯人)については、何人も無令状で逮捕することができる（【刑事訴訟法213条】）。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "現行犯逮捕 (【刑事訴訟法213条】) の種類について説明しなさい。",
      "answer": "現行犯逮捕（【刑事訴訟法212条1項】）、準現行犯逮捕（【刑事訴訟法212条2項】）"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "現行犯逮捕の趣旨 (現行犯逮捕が令状主義の例外とされている根拠)について説明しなさい。",
      "answer": "①犯人であることが明白であって、誤認逮捕のおそれが低いこと、②犯人を確保し、犯罪を制圧するなど直ちに逮捕する必要性が大きいことをいう。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "(狭義の) 現行犯逮捕(【刑事訴訟法212条1項】、【刑事訴訟法213条】) の要件について説明しなさい。",
      "answer": "「現に罪を行い、又は現に罪を行い終わった者」（【刑事訴訟法212条1項】、【刑事訴訟法213条】）である。かかる文言及び誤認逮捕のおそれが低いという現行犯逮捕が令状主義の例外とされている根拠に鑑みれば、犯罪が行われたことを逮捕者が現認したか、それに準じる状況が必要である。具体的には、①特定の犯罪が現に行われていること、又は行われた直後であること(犯罪の現行性あるいは時間的接着性), ②犯罪が行われていること又は行われたことが明白であること、被逮捕者がその犯人であることが逮捕者自身にとって明白であること (犯罪及び犯人の明白性)が要件となる。\n加えて、現行犯でも、身元が確実で明らかに逃亡のおそれがなく、かつ罪証隠滅の可能性もないと明らかに認められる場合はあり得るから、③逮捕の必要性も要件となる(通説、大阪高判昭60.12.18)。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "現行犯逮捕(【刑事訴訟法213条】) の判断資料として、①逮捕者が事前に得ていた資料・知識・経験(ex. 内偵の結果)、②現場付近の客観的状況 (犯人等の外見・挙動・犯行状況、犯罪の痕跡の有無等),③供述証拠 (被害者の供述や犯人の自供)を考慮することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①考慮できるとするのが一般。\n②考慮できるとするのが一般。\n③考慮できる(反対説も有力)が、補充的に考慮し得るにとどまると解されている。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "準現行犯逮捕(【刑事訴訟法212条2項】、【刑事訴訟法213条】) の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑事訴訟法212条2項】各号のいずれかに該当すること、②「罪を行い終わってから間がないと明らかに認められる」こと（【刑事訴訟法212条2項柱書】）である。②に関しては、誤認逮捕のおそれが低いという許容理由 (現行犯逮捕が令状主義の例外とされている根拠)は、準現行犯逮捕についても同様に妥当するから、(a)罪を行い終わってから間もないと認められること(時間的接着性)に加え、(b)時間的接着性及び犯人がその特定の犯罪を行った犯人であることが逮捕者にとって明らかであること(時間的接着性の明白性、犯罪及び犯人の明白性)が必要である。\n加えて、現行犯でも、身元が確実で明らかに逃亡のおそれがなく、かつ罪証隠滅の可能性もないと明らかに認められる場合はあり得るから、③逮捕の必要性も要件となる(通説、大阪高判昭60.12.18)。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "「犯人として追呼されているとき」 (【刑事訴訟法212条2項1号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "その者が犯人であることを明確に認識している者より逮捕を前提とする追跡ないし呼号を受けている場合をいう。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "「贓物又は明らかに犯罪の用に供したと思われる兇器その他の物を所持しているとき」 (【刑事訴訟法212条2項2号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "物等を事実上支配していることをいう。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "「身体又は被服に犯罪の顕著な証跡があるとき」 (【刑事訴訟法212条2項3号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "身体又は被服にその犯罪を行ったことが客観的に明らかな痕跡が認められるときをいう。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "「誰何されて逃走」 (【刑事訴訟法212条2項4号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "通常人であるなら危険を感じて逃走したりしないような場合に逃げ出すことをいう。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "準現行犯逮捕(【刑事訴訟法212条2項】、【刑事訴訟法213条】) の判断資料について説明しなさい。",
      "answer": "準現行犯逮捕は、(狭義の) 現行犯逮捕より時間的(場所的) 接着性が緩和されているため、現場の客観的状況のみから要件を判断することは事実上不可能である。そこで、逮捕者がそれまでに得ていた情報に加え、1号から4号に該当する事実を含む現場の具体的状況から判断すべきである(供述証拠等も用いることができる)。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "緊急逮捕 (【刑事訴訟法210条】) の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「死刑又は無期若しくは長期3年以上の懲役若しくは禁錮に当たる罪」であること。\n② 「罪を犯したことを疑うに足りる充分な理由」があること。\n③「急速を要し、裁判官の逮捕状を求めることができない」こと。\n④ 「その理由を告げ」ること。\n⑤「直ちに裁判官の逮捕状を求める手続をし」 たこと（【刑事訴訟法210条】）。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留 (【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被疑者・被告人を比較的長期間拘束する裁判及びその執行のことをいう。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留 (【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】) の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①起訴前の被疑者段階で拘束される被疑者勾留 (起訴前勾留),②起訴後被告人となってから拘束される被告人勾留 (起訴後勾留)をいう。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留 (【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】)の目的について説明しなさい。",
      "answer": "①被疑者・被告人の逃亡防止、②罪証隠滅の防止をいう。取調べは勾留の目的に入らないとするのが多数説である。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留 (【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】) の要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「罪を犯したことを疑うに足りる相当な理由」があること（【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】）。\n②【刑事訴訟法60条1項】各号の一に当たること（【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】）。\n→「30万円(刑法,暴力行為等処罰に関する法律･･･及び経済関係罰則の整備に関する法律･･･の罪以外の罪については、当分の間、2万円) 以下の罰金、拘留又は科料に当たる事件については、被告人が定まつた住居を有しない場合に限」る（【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条3項】）。\n③ 「勾留の必要」があること（【刑事訴訟法207条1項】、【刑事訴訟法87条】）。\n④逮捕の先行(逮捕前置主義)（【刑事訴訟法207条1項本文】）。\n⑤被疑「事件を告げこれに関する陳述を聴いた」こと (勾留質問、【刑事訴訟法207条1項】、【刑事訴訟法61条】)。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留 (【刑事訴訟法207条】、【刑事訴訟法60条1項】) の期間について説明しなさい。",
      "answer": "勾留を請求してから10日（【刑事訴訟法208条1項】）が原則。「やむを得ない事由」があるときは10日を限度として延長できる（【刑事訴訟法208条2項】）。一定の罪に当たる事件についてはさらに5日を限度として延長できる（【刑事訴訟法208条の2】）。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "「やむを得ない事由」 (【刑事訴訟法208条2項】) とはいかなる場合を指すかについて説明しなさい。",
      "answer": "事件が複雑困難なものであったり、必要な証拠の収集が困難であったりするなどして、勾留期間を延長して捜査しなければ検察官が事件の処分を決すること(起訴するか否か、起訴する場合には公判請求するか略式命令を請求するか)ができない場合を指す(最判昭37.7.3)。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "余罪捜査を理由として勾留延長 (【刑事訴訟法208条2項】) できるか、説明しなさい。",
      "answer": "事件単位原則からは基本的には認められないが、同種余罪であるなど一括処理の必要性の事情があれば例外的に認められる。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "10日よりも短期の勾留状を発付することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "このような勾留状の発付を認める規定がないし、勾留の理由・必要性が消滅した場合には釈放すれば足りる（【刑事訴訟法208条1項】類推）から、10日よりも短期の勾留状を発付することはできない (大阪地決昭40.8.14)。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に対して準抗告ができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "逮捕は短時間の身柄拘束処分であり準抗告になじまないこと、及び【刑事訴訟法429条1項2号】反対解釈から、逮捕に対して準抗告はできない(最決昭57.8.27)。"
    },
    "64": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕前置主義について説明しなさい。",
      "answer": "被疑者の勾留を請求するには、同一事実について、既に被疑者が逮捕されていることを要する。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕前置主義の根拠・趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑事訴訟法207条1項】は、逮捕から引き続いて検察官が請求するという形でしか勾留を予定していない(「前3条の規定による」)。②捜査の初期段階における身柄拘束の必要性が流動的であることに鑑み、比較的短期の身柄拘束である逮捕を勾留に先行させることにより、裁判官の判断を経て勾留させることが可能となり、もって不必要な身柄拘束を回避する。"
    },
    "66": {
      "rank": "A",
      "question": "A罪 (ex. 窃盗罪)で逮捕した被疑者を、後に発覚したB罪 (ex. 殺人罪)で勾留請求することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "刑事訴訟法の諸規定（【刑事訴訟法199条】、【刑事訴訟法200条】、【刑事訴訟法210条】、【刑事訴訟法60条】、【刑事訴訟法61条】、【刑事訴訟法64条】など）が事件単位を予定していることや、逮捕前置主義の趣旨を全うすべきことからすれば、逮捕・勾留の効力は、原則として逮捕状 (勾留状)に記載されている犯罪事実についてのみ及び、それ以外の同一性のない事実には及ばないと解すべきである(事件単位説)。そして、同一「事件」といえるか否かは、「公訴事実の同一性」（【刑事訴訟法312条1項】）をもって決せられる。\n事例では、A罪での逮捕の効力は、B罪には及ばないため、B罪については逮捕が前置されておらず、逮捕前置主義の要請に反する。"
    },
    "67": {
      "rank": "A",
      "question": "A罪(ex.窃盗罪) で逮捕して、A罪に逮捕を経ていないB罪 (ex. 殺人罪)の事実を付加して勾留することは許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A罪だけでも勾留請求できるし、B罪について再び逮捕・勾留がなされるよりも、拘束時間の点で被疑者に有利であるから、付加して勾留することは許される。しかし、あくまでもA罪の事実が勾留の基本であるから、A罪の事実につき勾留の理由又は必要性がなくなれば、勾留の根拠を欠くことになり、被疑者の勾留は取り消される。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "違法逮捕に基づく勾留請求の可否について説明しなさい。",
      "answer": "①法は、逮捕について準抗告を認めておらず（【刑事訴訟法429条1項2号】反対解釈 最決昭57.8.27）、勾留の裁判の際に逮捕手続にかかる違法性を判断することを前提としていること、②勾留の裁判は、本来被疑者の身柄を拘束する理由の有無を審査するものであるが、一切逮捕手続の違法を考慮しないものと解すれば、適正手続、司法の無謬性、将来の違法捜査抑止の観点から問題があること、③法は、正当な理由なく、身柄拘束時間制限を超過した場合に、勾留請求を却下すべきであると定めており（【刑事訴訟法207条5項ただし書】、【刑事訴訟法206条2項】）。これに匹敵する重大な違法がある場合には、勾留請求を却下すべきであることからすれば、原則として勾留請求を却下すべきであるが、逮捕の違法が軽微な場合には、これを認めてよい(通説・下級審判例(富山地決昭54.7.26など))。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕・勾留の一回性の原則の意義について説明しなさい。",
      "answer": "同一犯罪事実について逮捕・勾留は1回しか許されないという原則をいう。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕・勾留の一回性の原則の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①同一の犯罪事実につき、同時に2個以上の身柄拘束を許さないという一罪一逮捕・一勾留の原則(重複逮捕・重複勾留禁止の原則)、②同一の犯罪事実による身柄拘束は異なった時点であっても1回しか許さないという再逮捕・再勾留禁止の原則をいう。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕・勾留の一回性の原則の根拠について説明しなさい。",
      "answer": "①訴訟行為の一回性の原則、②同一事件について逮捕・勾留の繰り返しや重複を無条件に許せば、法が定める厳格な身柄拘束期間の制限（【刑事訴訟法203条】以下）を無意味にし、人権保障が危うくなることをいう。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "一罪一逮捕一勾留の原則(重複逮捕・重複勾留禁止の原則)における「一罪」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "実体法上一罪に対しては1個の刑罰権が発生し、公判段階においてはこれを手続単位として審理され、判決が言い渡されるのであり、起訴前段階についても基本的にこれを異にする理由はないから、実体法上一罪と解する。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "A事実で逮捕・勾留された被告人について、改めて常習一罪を構成するB事実について逮捕・勾留することが可能かについて、①B事実が逮捕・勾留の後(保釈中に)行われていた場合、②B事実が逮捕・勾留の前に行われていた場合に分けて説明しなさい。",
      "answer": "実体法一罪説の実質的根拠は、捜査機関の同時処理義務に求められるところ、この義務を課すことができるのは、同時処理が可能であったことを前提とするから、同時処理が不可能であった場合には、例外的に改めて逮捕・勾留することが許される(例外許容説)。\nしたがって、①の場合には、およそ同時処理の可能性がない以上、改めてB事実で逮捕・勾留することは可能である。\n次に、②の場合、まず当然ながら、B事実が捜査機関に発覚していたのであれば、捜査機関としては同時処理が可能であった以上、改めてB事実で逮捕・勾留をすることは許されない。他方、B事実が捜査機関に発覚していなかった場合、観念的・潜在的には同時処理の可能性が認められるが、実質的には同時処理の可能性はなかったといえる。また、上記のように、一罪を実体法上一罪と解する場合の実質的根拠は捜査機関による不当な身体拘束の蒸し返しの防止にあるのだから、不当な身体拘損の蒸し返しに当たらないのであれば、改めてB事実で逮捕・勾留することが可能であると考える。このように解さなければ、逮捕・勾留の基礎となった犯罪事実と実体法上一罪を構成する犯罪事実(本件賭博行為)が勾留失効後に発覚した場合に、再逮捕・再勾留禁止の原則の例外が認められる（【刑事訴訟法199条3項】参照）こととの均衡が図れないことからも、自説が妥当である。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "再逮捕・再勾留の原則禁止の例外が認められる根拠について説明しなさい。",
      "answer": "(逮捕について) 再逮捕を前提にした規定がある（【刑事訴訟法199条3項】・【刑事訴訟規則142条1項8号】）。\n(勾留について) 明文はないが、逮捕前置主義（【刑事訴訟法207条1項】）が採用されていることからすれば、再逮捕のみ認め再勾留は認められない、と両者を切り離して考えることは相当でない。"
    },
    "75": {
      "rank": "A",
      "question": "①逮捕後、捜査機関が逮捕の理由又は必要性が消滅したとして被疑者を釈放した場合、②勾留後、勾留の理由又は必要性が消滅したとして釈放された場合、③勾留期間満了により釈放された場合について、いかなる要件で再逮捕・再勾留が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "逮捕・勾留の期間制限を無に帰するような不当な蒸し返しにならないよう、再逮捕・再勾留の要件は厳格に判断しなければならない。具体的には、①新証拠や逃亡のおそれなどの新事情の出現により再捜査の必要があり、②犯罪の重大性その他諸般の事情から、被疑者の利益と対比してもやむを得ない場合であって、③逮捕・勾留の不当な蒸し返しといえないときに、再逮捕・再勾留を肯定する(通説)。"
    },
    "76": {
      "rank": "B",
      "question": "先行の逮捕手続が違法な場合について、いかなる要件で再逮捕・再勾留が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "逮捕・勾留の期間制限の潜脱防止、違法捜査抑止の観点から、違法逮捕が先行する場合の再逮捕・再勾留の要件は適法な逮捕・勾留が先行する場合に比して、厳格に判断しなければならない。具体的には、先行逮捕の違法の程度、逮捕の必要性の程度、犯罪の重大性等の諸要素を勘案し、やむを得ない事由がある場合には、例外的に再逮捕、再勾留を認めることができる。"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "別件逮捕・勾留の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本件について逮捕の要件がないのに専らその取調べのため、逮捕の要件の具備している別件を利用して、ことさら逮捕・勾留することをいう。"
    },
    "78": {
      "rank": "A",
      "question": "別件逮捕・勾留の適法性はどのように判断するかについて説明しなさい。",
      "answer": "別件基準説=本件取調べの意図を令状審査段階で知ることは困難であり、令状裁判官に無理を強いることになりかねないし、逮捕・勾留の要件はあくまで被疑事実について判断すべきであるから、別件を基準とする。\n本件基準説=逮捕・勾留の目的が別罪の取調べにある場合、実質的に見て令状主義に反すること、別件逮捕・勾留の後、本件による逮捕・勾留が予定されているときは、法の定めた厳格な身柄拘束期間（【刑事訴訟法203条】以下）を潜脱する結果となること、逮捕・勾留の目的は取調べではないので、取調べを目的とする身柄拘束は違法であることから、別件逮捕は、本件を基準に判断し、本件について取り調べる目的でなされた逮捕・勾留は、たとえ別件についての逮捕・勾留の要件が具備していても、これを違法とする。\n新しい本件基準説(実体喪失説) 1=逮捕・勾留は起訴不起訴の決定に向けた捜査を行うための期間であるから、別件を被疑事実とする逮捕・勾留の期間が、主として本件の捜査のために利用されている場合には、令状に示された被疑事実による身柄拘束としての実体を失い、身柄拘束期間が主として利用された方 の被疑事実による身柄拘束になっていると評価すべきであるとする。\n新しい本件基準説(実体喪失説)2= (余罪取調べにおける令状主義潜脱説から) 余罪取調べの状況等から逮捕・勾留自体が違法と判断されれば、違法な身柄拘束を利用した取調べも違法となる。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な別件逮捕・別件勾留後の本件に基づく逮捕の可否について説明しなさい。",
      "answer": "逮捕・勾留の期間制限の潜脱防止、違法捜査抑止の観点から、違法逮捕が先行する場合の再逮捕・再勾留の要件は適法な逮捕・勾留が先行する場合に比して、厳格に判断しなければならない。具体的には、先行逮捕の違法の程度、逮捕の必要性の程度、犯罪の重大性等の諸要素を勘案し、やむを得ない事由がある場合には、例外的に再逮捕、再勾留を認めることができる。\nただし、仮に、再逮捕・再勾留が認められる場合でも、勾留期間(勾留延長期間)から、本件取調べに費やした期間を控除すべきである。"
    },
    "80": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕・勾留されている被疑者の取調受忍義務の有無について説明しなさい。",
      "answer": "肯定説=①【刑事訴訟法198条1項】ただし書反対解釈、②被疑者に供述義務まで課すものではないから、黙秘権侵害には当たらないことから、取調受忍義務を肯定する。\n否定説=①取調受忍義務を肯定すると、被疑者に供述義務はないといっても、実質的には供述を強いるのと異ならず、黙秘権を侵害することになること、②【刑事訴訟法198条1項】は「取調室」への出頭規定ではなく「捜査機関」への出頭規定であり、既に捜査機関に身柄拘束されている被疑者には出頭・退出は問題とならないため、当然のこととして除いたものと解すべきであることから、取調受忍義務を否定する。"
    },
    "81": {
      "rank": "B",
      "question": "余罪取調べの可否及び限界について説明しなさい。",
      "answer": "A説=①(取調受忍義務肯定説から) 参考人取調べに関する【刑事訴訟法223条2項】が【刑事訴訟法198条1項】ただし書を準用していること、②逮捕・勾留は人に対する強制処分であることから、無条件に取調受忍義務を課した(強制処分としての) 余罪取調べを肯定する。\nB説=取調受忍義務否定説から、任意処分である限りにおいて、余罪取調べには限界がないとする。\nC説=被疑事件と余罪事件を区別して考える見解(事件単位説)。\nD説=令状主義を潜脱すると称し得るような段階にたち至っている場合、換言すれば違法な別件逮捕・勾留による取調べとなるような場合には、違法として禁止される(令状主義潜脱説)。令状主義の潜脱に当たるか否かは、①本罪と余罪の関係、②罪質・軽重の相違、③余罪の嫌疑の程度、④その取調べの態様等を総合して判断する。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に対する被疑者の防御方法について説明しなさい。",
      "answer": "①逮捕理由と逮捕された場合における自己の権利を知る権利（【刑事訴訟法203条】）。\n②弁護人選任権（【刑事訴訟法30条】）、弁護人との接見交通権（【刑事訴訟法39条1項】）。\n③逮捕に重大な違法がある場合には、勾留への準抗告（【刑事訴訟法429条1項2号】）。\ncf. 逮捕状によって逮捕された被疑者は、【刑事訴訟法39条1項】に規定する者以外の者と接見する権利を有しない（【刑事訴訟法80条】参照）。"
    },
    "83": {
      "rank": "B",
      "question": "勾留に対する被疑者の防御方法について説明しなさい。",
      "answer": "①勾留理由開示請求（【刑事訴訟法207条1項】、【刑事訴訟法82条】）\n勾留されている被疑者に対して、裁判官が、公開の法廷で勾留の理由を開示する制度（【憲法34条後段】、【刑事訴訟法207条1項】、【刑事訴訟法82条】以下）。\n②勾留の取消請求（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法87条】）\na. 勾留の理由又は必要がなくなったときに、被疑者・弁護人等は勾留の取消しを請求できる（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法87条】）, b. 裁判官は職権で取消しができる（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法87条】）, c. 勾留が不当に長くなったときは、理由又は必要が消失していなくとも、勾留を取り消す義務がある（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法91条】）。\n③勾留の執行停止（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法95条】）\n裁判官は、適当と認めるときは、勾留中の被疑者を親族その他の者に委託し、又は被疑者の住居を制限して、勾留の執行を停止することができる（【刑事訴訟法207条1項】・【刑事訴訟法95条】）。\n④勾留の裁判に関する準抗告（【刑事訴訟法429条1項2号】）\n勾留の裁判に対しては、準抗告により検察官又は被疑者からその取消し・変更を請求することができる（【刑事訴訟法429条1項2号】）。\n⑤接見交通権（【刑事訴訟法39条】、【刑事訴訟法80条】）"
    },
    "84": {
      "rank": "B",
      "question": "物的証拠の収集・保全の種類について説明しなさい。",
      "answer": "「捜索」（【刑事訴訟法221条1項】、【刑事訴訟法102条】）、押収（「差押え」（【刑事訴訟法99条1項】、【刑事訴訟法218条1項】、【刑事訴訟法220条1項】、【刑事訴訟法222条1項】）、「領置」（【刑事訴訟法101条】、【刑事訴訟法221条】）、「提出命令」）、「検証」（【刑事訴訟法218条1項】）、「鑑定」（【刑事訴訟法223条1項】）をいう。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "「捜索」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一定の場所、物又は人の身体について、物又は人の発見を目的として行われる強制処分（【刑事訴訟法222条1項】・【刑事訴訟法102条】）をいう。"
    },
    "86": {
      "rank": "B",
      "question": "「差押え」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "所有者・所持者・保管者の占有を強制的に排除して、物の占有を強制的に取得し、保持する処分（【刑事訴訟法99条1項】、【刑事訴訟法218条1項】、【刑事訴訟法220条1項】、【刑事訴訟法222条1項】）をいう。"
    },
    "87": {
      "rank": "B",
      "question": "「領置」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "遺留物や任意提出物の占有を取得し、保持する処分（【刑事訴訟法101条】・【刑事訴訟法221条】）をいう。"
    },
    "88": {
      "rank": "B",
      "question": "「提出命令」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "差押えの対象となる物を指定し、所有者、所持者又は保管者にその物の提出を命じる裁判（【刑事訴訟法99条】、【刑事訴訟法100条1項】、【刑事訴訟法100条2項】）をいう。"
    },
    "89": {
      "rank": "B",
      "question": "「検証」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "場所、物又は人について、強制的にその形状・性質を五官の作用で感知する処分（【刑事訴訟法218条1項】）をいう。"
    },
    "90": {
      "rank": "B",
      "question": "「鑑定」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "特別の知識経験を有する者による、事実の法則又はその法則を具体的事実に適用して得た判断の報告（【刑事訴訟法223条1項】）をいう。"
    },
    "91": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索の一般的要件について説明しなさい。",
      "answer": "①被疑者については「必要があるとき」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法102条1項】）。\n②それ以外の者については「押収すべき物の存在を認めるに足りる状況のある場合」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法102条】）。"
    },
    "92": {
      "rank": "B",
      "question": "差押えの対象について説明しなさい。",
      "answer": "差押えの対象は、「証拠物」又は「没収すべき物と思料するもの」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法99条1項】）であり、有体物と解されている(通説)。また、被疑事実と関連性のない物は差し押さえることができない。"
    },
    "93": {
      "rank": "B",
      "question": "令状による捜索・差押えの要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「正当な理由」（【憲法35条1項】）の存在\n特定の犯罪の嫌疑の存在、押収目的物であること(押収についての「正当な理由」)、及びその存在(の蓋然性) (捜索についての「正当な理由」)。刑訴法は、差押えの対象を「証拠物又は没収すべき物と思料するもの」に限定し（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法99条1項】）, 捜索の対象も、被疑者以外の者の身体、物、住居その他の場所につき、「押収すべき物の存在を認めるに足りる状況のある場合」に限定している（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法102条】）。\n②捜索・差押えの対象の特定性（【憲法35条1項】、【刑事訴訟法219条1項】）\n③捜索・差押えの必要性（【刑事訴訟法218条1項】）\n犯罪の態様や軽重、対象物の重要性の程度、搜索・差押えを受ける者の不利益の大小など諸般の事情に照らして、明らかに捜索・差押えの必要がないと認められる場合には、司法的抑制の観点から、裁判官は捜索差押令状の請求を却下すべき(最決昭44.3.18)。\ncf. 被疑者を含む関係者の名誉保護、捜査の秘密保持、捜査の迅速性・実効性の確保から、被疑事実の要旨は捜索差押許可状の記載事項ではない。"
    },
    "94": {
      "rank": "A",
      "question": "捜索差押許可状における捜索場所の記載について、どの程度の特定を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "捜索令状に「捜索すべき場所」（【憲法35条1項】、【刑事訴訟法219条1項】）の特定を要求した趣旨は、人の住居権・管理権の保護 (執行に当たる捜査機関に権限の範囲を周知・徹底させて恣意を防ぎ、一般的探索のような権限濫用を抑制すること、処分を受ける者に受忍の限度を明らかにし、違法があった場合の事後の裁判所への不服申立て（【刑事訴訟法430条】）を効果的にさせること)にあるため、できる限り具体的・個別的に特定することが必要であるが、捜索差押えは捜査の初期段階に行われるため、捜査機関に対して令状請求段階で厳格な特定を要求するのが困難な場合がある。そこで、合理的に解釈してその場所を客観的に特定し得る程度に記載することを必要とするとともにその程度の記載があれば足りる (最決昭30.11.22)。具体的には、空間的位置を明確にするとともに、住居権・管理権の個数を基準に特定明示すべきであり、同一人のものであれば数室分を包括して記載してもよいが、アパート等では占有者の区分ごとに特定すべきである。"
    },
    "95": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索差押許可状における差押対象物の記載について、どの程度の特定を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "捜索令状に「押収する物」ないし「差し押さえるべき物」（【憲法35条1項】、【刑事訴訟法219条1項】）の特定を要求した趣旨は、執行に当たる捜査機関に権限の範囲を周知・徹底させて恣意を防ぎ、一般的探索のような権限濫用を抑制するとともに、処分を受ける者に受忍の限度を明らかにし、違法があった場合の事後の裁判所への不服申立て（【刑事訴訟法430条】）を効果的にさせることにあるが、捜索差押えは捜査の初期段階に行われるため、捜査機関に対して令状請求段階で厳格な特定を要求するのが困難な場合がある。そこで、ある程度包括的な記載も許されるが、その場合でもできるだけ具体的物件を例示して特定を図るべきである。具体的には、できる限り具体的な物件を例示し、その例示に準じるものを指すことが明らかである場合には、「その他本件に関係ある文書、物件」という記載方法も許される(最大決昭33.7.29)。"
    },
    "96": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索差押許可状における特別法違反の罪名の記載方法について説明しなさい。",
      "answer": "適用法条を示して罪名を記載することは憲法の要求ではないこと(【刑事訴訟法219条】では「罪名」を示すことしか求められていない)、特別法犯の場合には一般名称がない場合が多いことからすれば、特別法違反の場合は、「特別法違反(ex.地方公務員法違反)」とだけ記載すればよい (最大決昭33.7.29)。"
    },
    "97": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索差押許可状の捜索場所を甲宅とした場合、捜索差押執行中に甲宅に宅配された配達物にも同許可状の効力が及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法219条1項】が捜索差押許可状に捜索すべき場所を記載するとしている趣旨は、【憲法35条1項】の保障する住居の不可侵を保障することにあるところ、搜索差押執行中に甲宅に宅配された配達物を捜索することは、新たな住居権・管理権の侵害を生じるものではなく、新たな令状を必要とする理由はない。また、捜索差押許可状には捜索場所の記載を要するが、対象物がいつ当該場所に持ち込まれたかは問題としていない(有効期間内であればいつでも可)。さらに、令状呈示の趣旨は、手続の明確性と公正を担保するとともに、裁判に対する不服の機会を与えることにあるにすぎず、令状の呈示という行為自体に、呈示の時点に捜索場所に存在する物に許可状の効力を限定するという機能はない。よって、捜索差押執行中に甲宅に宅配された配達物にも同許可状の効力が及ぶと解する(最決平19.2.8)。"
    },
    "98": {
      "rank": "B",
      "question": "令状の事後呈示の可否について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法110条】は、捜索差押えを受ける者に対して、その内容を了知させることにより、手続の明確性と公正を担保し、不服申立てなどの機会を確保してその利益を保護する趣旨であるから、原則として事前呈示であるが、捜索及びそれに引き続く差押えの実効性が損なわれるおそれがあるような場合にまで、事前の呈示を要求すべきでないから、事前呈示を行うことによって捜索・差押えの実効性が失われるような場合は、着手後速やかに令状の呈示を行うことを条件に適法としてよい(最決平14.10.4参照)。"
    },
    "99": {
      "rank": "A",
      "question": "「必要な処分」(【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「必要な処分」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条】）とは、捜索・差押えの目的を達するために合理的に必要な範囲の付随処分であり、行うことができる行為の限界は、制約される法益と処分の必要性を比較衡量して決すべきである。制約される法益とは、被捜索者が受ける不利益の内容、財産的損害を指し、処分の必要性とは、被疑事実の内容、差押対象物件の重要性、差押対象物件に係る破棄隠匿のおそれ、被捜索者の協力態様を指す。"
    },
    "100": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索場所への立入りに際し、宅配便の配達を装って扉を開けさせる行為は適法かについて説明しなさい。",
      "answer": "捜査官が来たと知れば直ちに証拠隠滅等の行為に出ることが予測される場合もあるし、特に薬物犯罪などでは、短時間で容易に証拠隠滅が可能であるため、執行に不可欠な事前行為である。また、【刑事訴訟法111条1項】が解錠を明文で認めているところ、欺罔により錠をはずさせる行為は錠の破壊に比べて執行を受ける者に対する被害がより少ない方法であるため、社会的により相当な方法といえる。よって、「必要な処分」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条】）として適法である (大阪高判平6.4.20)。\ncf. マスターキーで解錠する行為も同様に適法と解したものがある(最決平14.10.4)。"
    },
    "101": {
      "rank": "B",
      "question": "①差し押さえた磁気ディスクやフロッピー・ディスクを捜査機関が自己の所有するコンピュータを用いてアウトプットすること、②差押えの現場で、被処分者のコンピュータを利用して情報をプリントアウトするというようなアウトプットの方法、③被処分者ないしその他の関係者に対する協力を強制することの可否について説明しなさい。",
      "answer": "①差押令状の発付がある以上、「必要な処分」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条2項】）として許される。\n②目的達成のための必要最小限度で、社会的に相当な方法でなされたアウトプットは、「必要な処分」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条1項】）として許されるが、アウトプットした媒体(令状に記載なし)を差し押さえることは違法であると解されていた。\nしかし、平成23年改正により、差し押さえるべき物が電磁的記録に係る記録媒体であるときは、差押状の執行をする者は、その差押えに代えてa.差し押さえるべき記録媒体に記録された電磁的記録を他の記録媒体に複写し、印刷し、又は移転した上、当該他の記録媒体を差し押さえること又はb.差押えを受ける者に差し押さえるべき記録媒体に記録された電磁的記録を他の記録媒体に複写させ、印刷させ、又は移転させた上、当該他の記録媒体を差し押さえることができるものとされた（【刑事訴訟法110条の2】、【刑事訴訟法222条1項】）ため、この問題は立法的に解決された。\n③改正前は、協力義務を定めた規定が存しないことから、協力を強制することはできず、任意の協力を求めるしかないと解されていた。しかし、平成23年改正により、差し押さえるべき物が電磁的記録に係る記録媒体であるときは、差押状又は捜索状の執行をする者は、処分を受ける者に対し、電子計算機の操作その他の必要な協力を求めることができることとされたため、この問題は立法的に解決された（【刑事訴訟法111条の2】、【刑事訴訟法222条1項】。ただし、未だに協力を拒まれた場合にこれを強制する手段はない）。"
    },
    "102": {
      "rank": "A",
      "question": "差し押さえるべき物を「組織的犯行であることを明らかにするための磁気記録テープ、フロッピーディスク、パソコン一式」とする捜索差押許可状の発付を得た上で捜索を行った結果、組織的関与を裏付ける情報が記録されている蓋然性が高いと認められるフロッピーディスク100枚が発見されたため、現場でその内容を確認することなく差し押さえた。このように、被疑事実との関連性(【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法99条1項】)を確認することなく、包括的に差し押さえることは許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "搜索・差押許可状に捜索・押収する物の明記が要求された趣旨は、被執行者に受忍範囲を明示する必要を満たし、かつ被疑事実に関連しない一般的,探索的搜索押収を禁止し、被処分者のプライバシー・財産権等の人権を確保しようとする点にある。そうすると、被疑事実との関連性を確認しないで一般的包括的に差押えをすることは許されないのが原則である(「必要な処分」（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法111条1項】、【刑事訴訟法111条2項】）として、ディスクの内容をプリントアウトして、具体的内容・範囲を特定する等した上で、被疑事実と関連する物だけを差し押さえるべき)。\nしかし、被疑事実と関連する物を選別するためには時間を要し、かつ、電磁的記録は処理、加工、消去が容易であるため、被処分者やその関係者らによる罪証隠滅の危険が大きい。そこで、被疑事実に関する情報が記載されている蓋然性が認められる場合において、そのような情報が実際に記録されているかをその場で確認していたのでは記録された情報を損壊される危険があるときは、例外的に許容される(最決平10.5.1)。"
    },
    "103": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索・差押え時に無令状の写真撮影を行うことは可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "一般に、他人の住居内における写真撮影の性質は検証（【刑事訴訟法218条1項】）であり、検証令状を得て、差押目的物の写真撮影を行うべきである。もっとも、捜査の実効性の観点から、執行状況の適法性を記録しておいたり、差押えに際しての証拠価値を保全したりするために、執行状況や、その証拠物の発見場所や存在状況を写真撮影しておく必要がある。また、捜索・差押えを受ける者にとってプライバシーの侵害は、捜索・差押えの実施に不可避的に伴うから、その範囲内である限り受忍限度内であるといえる。そこで、証拠物の証拠価値を保存するため、あるいは手続の適法性の担保のための写真撮影であれば、捜索・差押えに付随するものとして、令状の効力 (又は「必要な処分」) によって許容される。"
    },
    "104": {
      "rank": "B",
      "question": "捜索・差押え時に無令状の写真撮影が違法に行われた場合、準抗告をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「押収･･･に関する処分」（【刑事訴訟法430条1項】）ではないため、準抗告はできない(最決平2.6.27)。ただし、文書の内容を逐一撮影したような場合には、実質的には文書の差押えと同じであるから、「押収･･･に関する処分」に該当する場合がある(同決定補足意見)。"
    },
    "105": {
      "rank": "A",
      "question": "Yに対する覚せい剤営利目的所持罪の疑いで、Y及びその内縁の夫Xの居住するマンションの居室を捜索場所とする令状により、同室を捜索していたところ、Xがボストンバッグを手にしていたため再三任意提出するよう求めたが、Xがこれを拒否したため、身体を制圧して強制的にバッグを取り上げその中を捜索した。また、偶然Y宅に居合わせたYの友人Zが持参し、床に置いていたバッグを捜索した。かかる捜索の適法性(「場所」に対する令状で「物」を捜索することの可否)について説明しなさい。",
      "answer": "差し押さえるべき物が存在すると思われる物 (ex. 机) に対して、1つ1つ令状を取るのは煩雑にすぎるし、法が捜索すべき場所を特定した理由は、その場所に対するプライバシーを保護する点にその趣旨があるところ、住居内にある物に関するプライバシーは住居に関するプライバシーに包摂されていると見ることができるから、令状の効力は、当該場所の住居権者が管理している (と推認される)物に対して及ぶ(最決平6.9.8)。\nXに対する捜索については、住居権者が携帯する物は、もともと捜索場所にあったものと推認でき、それが捜索場所に置かれているか、携帯されているかは、偶然の事情にすぎないため、当該場所の住居権者が管理している物に当たり、適法である。他方、Zに対する捜索については、住居権者が管理している物に当たらないため、違法である。"
    },
    "106": {
      "rank": "B",
      "question": "場所に対する令状による捜索場所に偶然居合わせた第三者に対する捜索の実施方法について、当該第三者が証拠隠滅行為を行った場合を含めて説明しなさい。",
      "answer": "職務質問を実施して、今、現在誰が管理している物かを確認すべきである。ただし、捜索場所に置かれている物に関しては、住居権者の管理する物であるとの推認が働くから、逐一確認する必要はなく、居合わせた第三者が所持していたり、その所有を主張しているなど、居合わせた第三者の所有物であるとの疑いがある場合に確認すれば足りる。\n一方、居合わせた第三者が証拠隠滅行為を行った場合には、令状の効力として必要最小限の有形力を行使することはできるから、証拠隠滅行為を防止するため、かかる行為を制止した後、職務質問(及び所持品検査)を行うべきである。"
    },
    "107": {
      "rank": "A",
      "question": "場所に対する令状で身体を捜索することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "住居に関するプライバシーと身体に関するプライバシーは別個のものであるし、身体を捜索する場合には人身の自由に対する制約も観念されるため、原則として許されないが、妨害行為がなされた場合には、令状の効力(又は「必要な処分」)として、当然にこれを排除することができる。そこで、捜索・差押場所にいる者が捜索・差押えの目的物を隠匿したものと認められる場合(そのように疑うに足りる相当な理由がある場合)を除き、許されないと解する。"
    },
    "108": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「【刑事訴訟法199条】の規定により被疑者を逮捕する場合」。「現行犯人を逮捕する場合」又は「【刑事訴訟法210条】の規定により被疑者を逮捕する場合」\n② 「必要があるとき」\n③ 「逮捕の現場」"
    },
    "109": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）を無令状で行うことができる根拠について説明しなさい。",
      "answer": "相当性説(判例?合理性説,蓋然性説) =逮捕の現場には証拠の存在する蓋然性が高いので、合理的な証拠収集手段として認められたとする。\n緊急処分説=被逮捕者の抵抗を抑圧し、逃亡を防止し、同時に現場の証拠の破壊を防止するための緊急の必要性から無令状捜索・差押えが認められたとする。"
    },
    "110": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）の時間的限界(「逮捕する場合」（【刑事訴訟法220条1項前段】）の意義) について説明しなさい。",
      "answer": "相当性説=逮捕の時点が逮捕場所に証拠が存在する客観的蓋然性に影響を及ぼすことはないから、逮捕の現実的可能性がある限り、その時間的前後関係を問わず、広い範囲で認められる。具体的には、a.逮捕行為の着手前、b.逮捕行為完了後を問わないし、仮に逮捕行為に失敗し、被疑者が逮捕に着手した場所から逃走した後でも、その場所において、捜索・差押えが可能である。\n緊急処分説=証拠隠滅等を防ぎ、証拠を保全する緊急の必要性を理由として、無令状による捜索・差押えを許容するものであるから、原則として同時並行性(厳格な時間的接着性)を要求する。具体的には、a.逮捕行為の前は、被疑者がその場に現在し、かつ、着手が現実に見込まれる (着手直前) という厳しい条件が必要であるし、b.逮捕が完了し、被逮捕者による証拠隠滅等の危険性が失われた場合には、それ以降の捜索・差押えもできない。また、被疑者が逃亡した場合も、捜索差押えはできない。"
    },
    "111": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）の場所的限界(「逮捕の現場」（【刑事訴訟法220条1項2号】）の意義)について説明しなさい。",
      "answer": "相当性説=搜索差押許可状を請求すれば許容されるであろう関連性のある相当な場所的範囲をいい、一般的には、逮捕現場の管理者のその同一の管理権が及ぶ範囲内の場所であるとされ、逮捕行為に着手した地点から逮捕行為が完了した地点までの全ての場所においても捜索・差押えをすることができるとされる。\n緊急処分説=被疑者の身体又は直接の支配下にある場所に限る。ただし、緊急処分説からも、共犯者などの第三者による証拠隠滅が行われる危険性がある場合には、当該場所でも捜索・差押えをすることができると解する立場がある。"
    },
    "112": {
      "rank": "B",
      "question": "被疑者を逮捕場所から移動させた上で、捜索・差押えを行うことは、「逮捕の現場」における捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）として許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "一般に、人の身体に対する捜索を令状によって行う場合にも、対象者に出会った場所が捜索をなすに適切な場所でないときには、それに適する最寄りの場所で実施することは当然であるし、被疑者を連行することも令状の効力として当然に許容される。そうだとすれば、逮捕に伴う捜索・差押えの場合においても同様に解することが可能である。\n具体的には、①逮捕した被疑者の身体又は所持品に対する捜索、差押えである場合においては、②逮捕現場付近の状況に照らし、被疑者の名誉等を害し、被疑者らの抵抗による混乱を生じ、又は現場付近の交通を妨げるおそれがあるといった事情のため、その場で直ちに捜索、差押えを実施することが適当でないときには、③速やかに被疑者を捜索、差押えの実施に適する最寄りの場所まで連行した上、これらの処分を実施することも同号にいう「逮捕の現場」における捜索、差押えと同視することができる (最決平8.1.29)。"
    },
    "113": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）の物的限界について説明しなさい。",
      "answer": "相当性説=令状がある場合と同様に考えるため、被疑事実に関連する証拠物であれば足りる。\n緊急処分説=逮捕の理由となっている被疑事実に関する証拠物・没収すべき物及び武器・逃走具に限られる。\ncf. 相当性説からしても、緊急処分説がいうような物(武器・逃走具)は当然差し押さえることができるとされる。"
    },
    "114": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に伴う捜索・差押え（【刑事訴訟法220条】）において、その場に居合わせた第三者に対する捜索・差押えをすることは可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説(函館地決昭55.1.9)=【刑事訴訟法222条1項】は【刑事訴訟法102条】を準用していること、第三者の「身体」「物」であっても、証拠物が存在する一般的類型的蓋然性は否定されないことからすれば、「押収すべき物の存在を認めるに足りる状況のある場合に限り」（【刑事訴訟法222条】、【刑事訴訟法102条2項】）搜索をすることができる。\n否定説=第三者の「身体」 「物」については証拠の存在する蓋然性が類型的に低いし、【刑事訴訟法102条2項】の要件を検討するまでもなく、そもそも【刑事訴訟法220条1項2号】による捜索の対象とはなり得ないから、第三者に対する捜索は許されない。ただし、証拠物の隠匿や証拠隠滅行為を現認した(あるいは高度の蓋然性がある)場合に限り場所に対する無令状捜索に必要な付随措置として、原状回復を命ずることはできる。"
    },
    "115": {
      "rank": "B",
      "question": "緊急捜索・差押えの可否について説明しなさい。",
      "answer": "令状主義が潜脱されるおそれがあること、緊急逮捕には明文の規定がある（【刑事訴訟法210条】）のに対し、緊急捜索・差押えを許容する明文の規定はないことから、許されない。\nこの場合、①任意提出を求めて領置する（【刑事訴訟法221条】）, ②改めて令状を得て差し押さえ、その間現場への出入りを禁止する（【刑事訴訟法112条1項】）, ③法禁物であれば、被疑者を現行犯逮捕（【刑事訴訟法212条1項】、【刑事訴訟法213条】）して逮捕に伴う差押え（【刑事訴訟法220条1項2号】）をするという方法が考えられる。"
    },
    "116": {
      "rank": "B",
      "question": "別件搜索、差押え(捜査機関が専ら本件の証拠収集のために、ことさら別件に名を借りた捜索差押えを行うこと)の可否について説明しなさい。",
      "answer": "別件捜索・差押えは、本件に関する司法的審査を欠き令状主義に違反するため、許されない。もっとも、捜査官の主観を推知するためには客観的事情を総合判断するしかない。具体的には、別件の事案の内容、既に収集されている証拠の量、内容、捜索・差押えにより証拠物を発見し得る見込みの程度、本件の事案の内容、嫌疑の程度、特に本件による捜索差押令状の入手の可否、実際の捜索の態様、発見収集された証拠と別件及び本件との関係等の事情といった要素によって判断する。"
    },
    "117": {
      "rank": "B",
      "question": "身体検査の種類及び限界について説明しなさい。",
      "answer": "①身体の捜索（【刑事訴訟法222条1項】、【刑事訴訟法102条】）\n身体の捜索として許されるのは着衣の上からの捜索までである。\n②検証としての身体検査（【刑事訴訟法218条1項後段】）\n裸若しくはそれに近い状態にしての身体の捜索や肛門その他の体腔の捜索まで可能である。\n③鑑定としての身体検査（【刑事訴訟法223条1項】、【刑事訴訟法225条5項】、【刑事訴訟法168条】）\n身体の外表部分の検査にとどまらず、血液採取、嚥下物の採取、吐剤・下剤や機械器具を利用した検査など、身体内部への侵襲を伴う検査まで可能である (争いあり)。"
    },
    "118": {
      "rank": "B",
      "question": "鑑定としての身体検査における直接強制の可否について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法225条】は【刑事訴訟法172条】を準用していないし、【刑事訴訟法225条4項】の準用する【刑事訴訟法168条6項】は【刑事訴訟法139条】を準用していないから、直接強制の方法がない。"
    },
    "119": {
      "rank": "A",
      "question": "強制採尿の捜査方法としての許容性(強制採尿は、身体に対する危険を伴い、被疑者に屈辱感を与えるものであるため、強制採尿は強制処分としても認められないのではないか)について説明しなさい。",
      "answer": "同程度の不利益は身体検査においてもあり得ることであるし、医師による医学的な方法によれば身体の傷害のおそれはほとんどないことから、許容される(最決昭55.10.23 通説)。"
    },
    "120": {
      "rank": "A",
      "question": "強制採尿の実体要件について説明しなさい。",
      "answer": "その人権制約の程度の高さに鑑み、許容要件は厳格なものである必要がある。具体的には、被疑事件の重大性。嫌疑の存在、当該証拠の重要性とその取得の必要性。適当な代替手段の不存在等の事情に照らし、犯罪の捜査上真にやむを得ないと認められることが必要である(最決昭55.10.23)。"
    },
    "121": {
      "rank": "A",
      "question": "強制採尿を行うのに必要な令状の種類について説明しなさい。",
      "answer": "尿は人体の一部ではないため、証拠となる有体物の発見・占有取得を目的とするものといえること、身体検査の場合と同様の人権侵害の危険性があることから、医師をして医学的に相当と認められる方法によって行わせることを令状の記載要件とする（【刑事訴訟法218条1項】準用）、条件付捜索差押許可状が必要である(最決昭55.10.23)。"
    },
    "122": {
      "rank": "B",
      "question": "強制採尿令状による強制連行の可否について説明しなさい。",
      "answer": "令状を発付する裁判官は、連行の当否を含めて審査して、令状を発付したものと見られること、強制連行を認めないと強制採尿令状の目的が達成できないことから、身柄を拘束されていない被疑者を採尿場所へ任意に同行することが事実上不可能であると認められる場合に(連行の要件)、強制採尿令状の効力として(法的根拠)、採尿に適する最寄りの場所まで被疑者を連行することができ(連行の場所)、その際に必要最小限度の有形力を行使することができる(有形力行使の可否・限界)(最決平6.9.16)。\ncf. 被疑者が身柄拘束をされている場合には、逮捕状又は勾留状の効力として当然に連行することができると解するのが実務の大勢。"
    },
    "123": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕に伴う無令状での強制採尿の可否について説明しなさい。",
      "answer": "強制採尿は、犯罪の捜査上真にやむを得ないとして認められる場合に、最終的手段として許容されるにすぎず、その判断要素として、被疑事実の重大性、嫌疑の存在、当該証拠の重大性とその取得の必要性、適当な代替手段の不存在等の事情が挙げられるところ、とりわけ適当な代替手段の不存在との関係で、重大な疑義がある。そのため、令状を請求し、その発付を受ける時間的余裕がないと考えられるような例外的な場合でない限り、令状によらない強制採尿は許されない(通説)。"
    },
    "124": {
      "rank": "A",
      "question": "強制採血に必要な令状の種類について説明しなさい。",
      "answer": "尿がいずれ体外に排出される無価値なものであるのに対し、血液は人体の一部を構成し、生命の維持に不可欠なものであるため強制採尿と同様に考えることはできない。そこで、身体検査令状と鑑定処分許可状の併用で行うべきである(実務)。"
    },
    "125": {
      "rank": "B",
      "question": "嚥下物の差押え (レントゲン透視を行ったり、下剤を用いたりして嚥下物を差し押さえる場合)に必要な令状の種類について説明しなさい。",
      "answer": "まず、レントゲン撮影及び下剤の投与は体内にある物という証拠物を発見し取得するために行うものであるから、搜索差押えとしての性質を有しており、捜索・差押許可状（【刑事訴訟法218条1項】）が必要である。\nまた、レントゲン撮影及び下剤の投与は、身体に生理的・機能的変化を生じさせ、その影響は後日まで及ぶこともある。そして、その方法は、専門的知識・技術を持つ鑑定人が鑑定に必要な処分を行うものと同視でき、その際には、人権保障の見地から慎重な手続が要請されている（【刑事訴訟法225条5項】、【刑事訴訟法168条2項】、【刑事訴訟法168条4項】、【刑事訴訟法131条】）。よって、被疑者の人権保障の観点から鑑定処分許可状（【刑事訴訟法225条3項】）も併用することが必要と考える。\nそして、捜索・差押許可状には、捜索すべき場所として「被疑者の身体」、差し押さえるべき物として「嚥下物」等と記載し、捜索・差押えに関する条件として、「嚥下物の検査、採取については医師をして医学的に相当と認める方法によること」などと記載すべきである（【刑事訴訟法218条6項】準用）。"
    },
    "126": {
      "rank": "B",
      "question": "物的証拠収集に対する被疑者の防御方法について説明しなさい。",
      "answer": "①捜索差押令状の事前呈示（【刑事訴訟法110条】）\n②弁護人、被疑者に立会権はない（【刑事訴訟法113条】→【刑事訴訟法222条1項】で準用なし）\n捜査機関は当事者を立ち会わせることはできる（【刑事訴訟法222条】）ので、立会いの申し出\n③押収物の目録交付（【刑事訴訟法120条】）、(押収物がない場合) 捜索証明書の交付（【刑事訴訟法119条】）\n④押収物の還付請求（【刑事訴訟法123条】）、準抗告（【刑事訴訟法430条】）"
    },
    "127": {
      "rank": "B",
      "question": "被疑者取調べの要件について説明しなさい。",
      "answer": "「検察官、検察事務官又は司法警察職員は、犯罪の捜査をするについて必要があるときは、被疑者の出頭を求め、これを取り調べることができる」（【刑事訴訟法198条1項】）。また、取調べに際しては、自己の意思に反して供述する必要がない旨を告知しなければならない（【刑事訴訟法198条1項】）。"
    },
    "128": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人取調べの可否について説明しなさい。",
      "answer": "明文はないが、公訴維持のために必要があるし、特に明文で禁止していないから、任意処分である限り許される(最決昭36.11.21)。そのため、【刑事訴訟法198条】の「被疑者」という文字にかかわりなく、起訴後においても、捜査官はその公訴を維持するために必要な取調べを行うことができる。"
    },
    "129": {
      "rank": "B",
      "question": "参考人取調べの要件について説明しなさい。",
      "answer": "「検察官、検察事務官又は司法警察職員は、犯罪の捜査をするについて必要があるときは、被疑者以外の者の出頭を求め、これを取り調べ、又はこれに鑑定、通訳若しくは翻訳を嘱託することができる」（【刑事訴訟法223条1項】）。ただし、被疑者とは異なり、黙秘権の告知（【刑事訴訟法198条1項】）も弁護人選任権の告知（【刑事訴訟法203条1項】）もない。"
    },
    "130": {
      "rank": "B",
      "question": "第1回公判期日前の証人尋問の要件について説明しなさい。",
      "answer": "検察官は、次の場合には、第1回公判期日前に限る（【刑事訴訟法226条】、【刑事訴訟法227条】）が、強制手段として裁判官に証人尋問の請求をすることができる (尋問調書は【刑事訴訟法321条1項1号】書面として用いることができる)。\n①犯罪の捜査に欠くことのできない知識を有すると明らかに認められる者が、取調べに対して出頭又は供述を拒んだ場合（【刑事訴訟法226条】）。\n②取調べに対して任意の供述をした者が、前にした供述と異なる供述をするおそれがあり、かつ、その者の供述が犯罪の証明に欠くことができないと認められる場合（【刑事訴訟法227条】）。"
    },
    "131": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査に対する被疑者の防御の方法について説明しなさい。",
      "answer": "①黙秘権（【憲法38条1項】、【刑事訴訟法198条1項】）\n②積極的に捜査処分を争う権利\n身柄解放の請求権と⑤捜査機関の証拠収集に対する防御の諸制度がある。\n③自らの証拠を収集・保全する権利（【刑事訴訟法179条】、【刑事訴訟規則137条】、【刑事訴訟規則138条】）\n④弁護人依頼権（【憲法34条前段】、【刑事訴訟法30条1項】、【刑事訴訟法203条1項】等）"
    },
    "132": {
      "rank": "B",
      "question": "接見交通権(【刑事訴訟法39条1項】) の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①身体の拘束を受けている被告人又は被疑者は、弁護人又は弁護人となろうとする者と立会人なくして接見し、又は書類若しくは物の授受をすることができる（【刑事訴訟法39条1項】）。\n②その際、被疑者の逃亡、罪証隠滅などを防ぐため必要な措置がとられることがある（【刑事訴訟法39条1項】）。\n③捜査機関は「捜査のため必要があるとき」は、公訴の提起前に限り、接見交通の日時、場所及び時間を指定することができる（【刑事訴訟法39条3項本文】）。\ncf. 被告人と弁護人との接見は【刑事訴訟法39条3項】の適用はなく、被告人との接見については、接見指定をすることができない。"
    },
    "133": {
      "rank": "A",
      "question": "「捜査のため必要があるとき」 (【刑事訴訟法39条3項本文】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "接見交通権は憲法の保障する弁護人選任権を実質化した重要な権利であるから、接見指定が認められるのはあくまで例外的な場合に限られること、【刑事訴訟法81条】との均衡 (一般人との接見でさえも、理由を逃亡と罪証隠滅に限定した上、司法機関たる裁判官でなければ禁止できない)から、「捜査のため必要があるとき」とは、捜査の中断による支障が顕著な場合に限られる。具体的には、①現に取調べ中であるとか。実況見分、検証等に立ち会わせる必要がある場合、②間近い時に取調べ等をする確実な予定がある場合に顕著な支障が認められる(最大判平11.3.24)。"
    },
    "134": {
      "rank": "B",
      "question": "接見指定の要件を具備する場合であっても、被疑者の防御権を不当に制限するようなものであってはならない (【刑事訴訟法39条3項ただし書】)とされるが、初回接見の場合には特別な考慮が必要とされないかについて説明しなさい。",
      "answer": "初回接見は、弁護人の選任を目的とし、かつ、今後捜査機関の取調べを受けるに当たっての助言を得るための最初の機会であって、【憲法34条】の保障の出発点を成すものであるから、これを速やかに行うことが被疑者の防御の準備のために特に重要である。したがって、弁護人と協議して即時又は近接した時点での接見を認めても捜査に顕著な支障が生じるのを避けることができるかを検討し、可能な場合は、たとえ比較的短時間であっても、留置施設の管理運営上支障があるなど特段の事情のない限り、即時又は近接した時点での接見を認めるべきである(最判平12.6.13)。\ncf. 顕著な支障を避け難い場合には、必ずしも即時又は近接した時点での接見を認める必要がないことに留意。"
    },
    "135": {
      "rank": "B",
      "question": "余罪捜査を理由とする接見指定の可否について説明しなさい。",
      "answer": "被疑事件について接見指定の要件を満たす限り、これについては接見指定が可能であるのが原則である。被告人(被疑者)の身柄が1つしかない以上、これはやむを得ない。\nただし、被告人は訴訟の一方当事者であり、被告人の接見交通権は公判に備えた防御権行使のために必要不可欠なものであるから、捜査機関は接見指定に当たり、この点に配慮しなければならない。よって、被告事件の防御権の不当な制限にわたらない限り許される(被告事件の公判の準備のため緊急に接見する必要があるような場合など。最決昭55.4.28)。"
    },
    "136": {
      "rank": "B",
      "question": "接見設備がない場合、一切接見を認める必要がないかについて説明しなさい。",
      "answer": "被疑者と弁護人等との接見には、被疑者の逃亡、罪証の隠滅、戒護上の支障の発生の防止の観点からの内在的制約があるといわざるを得ないから、原則として接見を制限することもやむを得ない。\nしかし、【刑事訴訟法39条】の趣旨は、接見交通権の行使と被疑者の取調べ等の捜査の必要との合理的な調整を図ろうとする点にあるのだから、即時に接見させる必要性が認められ、弁護人が即時の接見を求めているような場合には、いわゆる秘密交通権が保障されないような態様の短時間の接見 (面会接見)であってもよいかどうかについて弁護人の意向を確かめ、弁護人がこれに応じたような場合には、捜査に顕著な支障が生じない限り、面会接見ができるように特別の配慮をすべき義務がある(最判平17.4.19)。\nなお、検察庁内のいかなる場所でどのような人の立会いや方法により面会接見を実施するかについては、検察官に合理的な範囲で裁量権が認められる (最判平19.7.12)。"
    }
  }
}